‚úÖ FINAL CHAPTER MCQs ‚Äî HYDROCARBONS

(Total: 15 Questions)
(Difficulty: Easy ‚Üí Medium ‚Üí Hard)

üîπ EASY LEVEL (5 MCQs)

Q1. Which of the following is a hydrocarbon?
A. C‚ÇÇH‚ÇÖOH
B. CH‚ÇÑ
C. H‚ÇÇO
D. NH‚ÇÉ
Correct Answer: B

Q2. Alkanes are also known as:
A. Unsaturated hydrocarbons
B. Aromatic hydrocarbons
C. Saturated hydrocarbons
D. Cyclic hydrocarbons
Correct Answer: C

Q3. The general formula of alkanes is:
A. C‚ÇôH‚ÇÇ‚Çô
B. C‚ÇôH‚ÇÇ‚Çô‚Çä‚ÇÇ
C. C‚ÇôH‚ÇÇ‚Çô‚Çã‚ÇÇ
D. C‚ÇôH‚Çô
Correct Answer: B

Q4. Which of the following is an alkene?
A. Ethane
B. Ethene
C. Ethyne
D. Benzene
Correct Answer: B

Q5. Ethyne belongs to which class of hydrocarbons?
A. Alkanes
B. Alkenes
C. Alkynes
D. Arenes
Correct Answer: C

üî∏ MEDIUM LEVEL (5 MCQs)

Q6. Which hydrocarbon mainly undergoes substitution reactions?
A. Alkene
B. Alkyne
C. Alkane
D. Cycloalkane
Correct Answer: C

Q7. Which compound contains a carbon‚Äìcarbon triple bond?
A. Ethene
B. Ethyne
C. Ethane
D. Benzene
Correct Answer: B

Q8. Which of the following is an aromatic hydrocarbon?
A. Propane
B. Ethene
C. Benzene
D. Butyne
Correct Answer: C

Q9. Benzene mainly undergoes which type of reaction?
A. Addition
B. Substitution
C. Elimination
D. Polymerisation
Correct Answer: B

Q10. The molecular formula of benzene is:
A. C‚ÇÜH‚ÇÅ‚ÇÇ
B. C‚ÇÜH‚ÇÅ‚ÇÄ
C. C‚ÇÜH‚ÇÜ
D. C‚ÇÖH‚ÇÜ
Correct Answer: C

üî¥ HARD LEVEL (5 MCQs)

Q11. The general formula of alkynes is:
A. C‚ÇôH‚ÇÇ‚Çô
B. C‚ÇôH‚ÇÇ‚Çô‚Çä‚ÇÇ
C. C‚ÇôH‚ÇÇ‚Çô‚Çã‚ÇÇ
D. C‚ÇôH‚Çô
Correct Answer: C

Q12. Benzene is exceptionally stable because of:
A. Presence of double bonds
B. Strong sigma bonds
C. Resonance
D. Ionic character
Correct Answer: C

Q13. Which reagents are used for nitration of benzene?
A. Concentrated HNO‚ÇÉ only
B. Concentrated H‚ÇÇSO‚ÇÑ only
C. Concentrated HNO‚ÇÉ and concentrated H‚ÇÇSO‚ÇÑ
D. Dilute acids
Correct Answer: C

Q14. The electrophile formed during nitration of benzene is:
A. NO‚ÇÇ‚Åª
B. NO‚ÇÉ‚Åª
C. NO‚ÇÇ‚Å∫
D. NO‚Å∫
Correct Answer: C

Q15. Friedel‚ÄìCrafts alkylation of benzene requires which catalyst?
A. NaOH
B. AlCl‚ÇÉ
C. HCl
D. KMnO‚ÇÑ
Correct Answer: B